## **1922** Der Hakenkreuzmann

<div class="_19xx">
    <span class="year">1922</span>
    <hr class="hr" />
</div>

### SZENE 9: Im selben Gewölbekeller

____
Der Hauptmann, Berthold, ein weiterer uniformierter Mann mit Hakenkreuzbinde am Oberarm.
Sie stehen in der Mitte des Raumes.
Hilde und Wilhelm sind nicht mehr da.

Hakenkreuzmann: „So!
Das ist also euer Raum für erweiterte Verhörmethoden.“
Er schaute sich um und nickte.
„Schöner Ort.
Gefällt mir!
Erweiterte Verhörmethoden ... guter Name.
Gefällt mir auch!
Man muss wissen, wie man die Sachen nennt.
Das Volk will verführt werden.
Es hat Lust daran, verführt zu werden.“

Hauptmann: „Wenn man die Reihenfolge der erweiterten Verhörmethoden gut wählt, dann reden sie ziemlich schnell.
Die Papenburgs waren hier, beide zusammen in diesem Raum, mit uns beiden.“

Er grinste.

„Es ging sehr schnell.
Und am Ende haben uns beide alles erzählt, was wir wissen wollten.“

Hakenkreuzmann: „Und dann habt ihr sie aus dem Spiel genommen.
Das war eine große Tat!
Das haben wir sogar in München gefeiert.
Das Foto mit den beiden, im Kanal schwimmend ... mit dem Gesicht nach unten ...
Das rote Gesocks muss ausgerottet werden.
Es gibt keinen anderen Weg.
Sie lassen sich nicht bekehren.“

Hauptmann: „Und vorher müssen sie spezialbehandelt werden.
Informationen sind wichtig.“

Hakenkreuzmann: „Eine technische Frage: Man muss vorher wissen, was sie wissen, sonst ist es schwierig, oder?“

Hauptmann: „Dann dauert es länger.
Irgendwann reden sie.“

Hakenkreuzmann: „Aber was reden sie dann?
Wenn so ein armer Vogel nichts weiß, dann fängt er irgendwann an, etwas zu erfinden.
Wir haben damit ein ernstes Problem.
Der ganzen Sache fehlt noch etwas.“

Hauptmann: „Was?“

Hakenkreuzmann: „Wir sprechen in München viel darüber.
Irgendetwas, wo er ab und zu wieder ausatmen kann.
Ein bisschen Kraft bekommt.
Wir haben gedacht, vielleicht irgendein Guter, der ihn zwischendurch wieder aufpäppelt.
Ein Freund.
Jemand bei dem er verschnaufen kann.
Dann kriegt er Hoffnung.
Wenn man das dann über ein paar Wochen oder Monate ausdehnt, dann kann man, glaube ich, ziemlich viel herauskriegen.“

Hauptmann nachdenklich: „Hmmm. Ja, das könnte was dran sein.“
Berthold nickte zustimmend.

Hakenkreuzmann: „Illusionen, man braucht überall Illusionen.
Illusionen des Guten, das macht Hoffnung.
Hoffnung ist gut.
Das macht schwach.
Illusionen des Bösen.
Das macht Angst.
Hoffnung und Angst.
Mit den beiden Dingen lässt sich viel machen.
Es ist wichtig wie die Dinge aussehen, wie man die Dinge nennt.
Wir bauen in München gerade eine schlagkräftige Propaganda-Abteilung auf.
Das macht Hitler selbst.
Kennen Sie den?“

Hauptmann: „Nein.“

Hakenkreuzmann: „Toller Mann.
Sehr gute Sprache.
Kraftvolle Stimme.
Und wenn etwas mal nicht so läuft, dann redete er eine Weile, und am Ende glauben alle, dass es trotzdem gut gelaufen ist.
Er kriegt jeden rum, jeden ...
Hält sich dabei aus allen Prügeleien raus, aber mit seinem Mund bügelt er alle platt.
Das ist eine wichtige Sache.
Worte!“

Hauptmann: „Verstehe.
Das klingt gut.
Ich wünschte, wir würden hier einen echten Führer haben.“

Hakenkreuzmann: „Wir kommen bald nach Berlin.
Da brauchen wir Leute wie euch.“

Hauptmann nickte und schaute zu Berthold: „Wir sind dabei.“
Berthold nickte zurück.
____
